\documentclass{algtest}

\ihead{Algebra II}
\chead{Wintersemester 2009/2010}

\titlehead{Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen \hfill Universität Augsburg\\ Dipl.-Math.~Constantin Wittenmeier}
\subject{Klausur}
\title{Algebra II}
\author{Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen}
\date{Wintersemester 2009/2010}
\publishers{Lehrstuhl für Algebra und Zahlentheorie}

\setcoverpage{%
	\noindent%
	\begin{minipage}[t]{\textwidth}%
		Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen \hfill Universität Augsburg\\ Dipl.-Math.~Constantin Wittenmeier
	\end{minipage}
	\par
	\null\vfill
	\begin{center}
		\textbf{\Large Klausur}
		\vskip 3em
		\textbf{\Huge Algebra II}
		\vskip 3em
		{\Large Wintersemester 2009/2010}
		\vskip 0.5em
		{\Large 27.~März 2010}
		\vskip 3em
	\end{center}
	\vfill
	\begin{center}
		{\Large
			\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
		        \hline
    		    \textbf{Klausurnummer} & \texttt{\rand\arabic{rand}}\\
    			\hline
    		    \textbf{Name} & \texttt{#1}\\
    		    \hline
    		    \textbf{Matrikelnummer} & \texttt{#2}\\
    		    \hline
			\end{tabular}}
	\end{center}
	\vfill
	\minisec{Bewertung}
	Es gibt insgesamt 10 Aufgaben à 4 Punkten. Um die maximale Anzahl von 20 Punkten zu erreichen, reicht es, 5 Aufgaben zu
	bearbeiten. Es reichen 10 Punkte zum Bestehen. Im einzelnen wird die Notenvergabe wie folgt sein:
	\begin{center}
    	\begin{tabular}{|>{\bfseries}l|c|c|c|c|c|c|}
    		\hline
    	    Punkte & 0 -- 3 & 4 -- 9 & 10 & 11 & 12 & 13 \\
    	    \hline
    	    Note & 6,0 & 5,0 & 4,0 & 3,7 & 3,3 & 3,0 \\
			\hline
			\hline
    	    Punkte & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 -- 20\\
    	    \hline
    	    Note & 2,7 & 2,3 & 2,0 & 1,7 & 1,3 & 1,0\\
    	    \hline
    	\end{tabular}
	\end{center}
	\vskip 3em
	Bitte tragen Sie in den nächsten beiden Tabellen nichts ein.	
	\begin{center}
	    \begin{tabular}{|>{\bfseries}l|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|p{1em}|}
	    	\hline
	        Aufgabe & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	        \hline
	        Punkte & & & & & & & & & &\\
	        \cline{1-11}
	    \end{tabular}
	    \vskip 3em
	    \begin{tabular}{|c|c|}
	        \hline
	        \bfseries Gesamtpunktzahl & \bfseries Note \\
	        \hline
	        & \\
	        \hline
	    \end{tabular}
	\end{center}		
	\newpage
	\minisec{Hinweise}
	\begin{enumerate}
	\item
    	Bitte überprüfen Sie als erstes Ihren Namen und Ihre Matrikelnummer auf dem Deckblatt.
    	Überprüfen Sie außerdem jedes Blatt, auf dem Sie Ihre Lösungen abgeben, ob es mit
    	Ihrem Namen versehen ist.
    \item
    	Benötigen Sie weitere Blätter für Ihre Lösungen, vergessen Sie bitte nicht, darauf zu verweisen.
	\item
    	Als Hilfsmittel sind nur Stift und Papier erlaubt, insbesondere keine
    	Taschenrechner, Bücher, das Vorlesungsskript oder sonstige Aufzeichnungen.
	\item
	    In Ihren Argumentationen dürfen Sie die Sätze der Vorlesung und der Übungen
	    verwenden.
	\item
		Erreichen Sie durch Bearbeiten von mehr als 5 Aufgaben mehr als 20 Punkte, lautet die
		Punktzahl 20+.
	\item
    	Einige Aufgaben lassen sich bei gleicher Punktzahl in wesentlich kürzerer
    	Zeit als andere Aufgaben bearbeiten.
	\item
    	Fragen Sie bei der Klausuraufsicht nach, sollten Sie eine Aufgabenstellung
    	mißverständlich formuliert finden.
	\item
    	Gehen Sie nicht unbedingt davon aus, daß vom oben angegebenen Notenmaßstab abgewichen wird.
	\end{enumerate}
	\begin{verse}
	Viel Erfolg!
	\end{verse}
}

\addexercise{%
	\begin{enumerate}
	\item
		Definieren Sie, wann ein Ideal \(\ideal q\) in einem kommutativen Ring \(A\) ein Primärideal ist.
	\item
		Geben Sie einen nicht flachen Modul über \(\set Z\) an.
	\end{enumerate}
}

\addexercise{%
	\begin{enumerate}
	\item
		Sei \(A\) ein noetherscher Integritätsbereich der Dimension \(1\). Sei \(B\) der ganze Abschluß von \(A\) in
		seinem Quotientenkörper. Begründen Sie, warum \(B\) eindimensional ist.
	\item
		Geben Sie ein Beispiel für einen noetherschen lokalen Integritätsbereich der Dimension \(1\) an, welcher kein diskreter
		Bewertungsbereich ist.
	\end{enumerate}
}

\addexercise{%
	Sei \(A\) ein kommutativer Ring. Sei \(\ideal p\) ein Primideal in \(A\). Zeigen Sie, daß
	\(\sqrt{\ideal p^n} = \ideal p\)
	für alle \(n > 0\).
}

\addexercise{%
	Sei \(A\) ein Ring.
	Sei \(0 \to M' \to M \to M'' \to 0\) eine exakte Sequenz von \(A\)-Moduln. Zeigen Sie, daß \(M\) endlich erzeugt ist, wenn
	\(M'\) und \(M''\) endlich erzeugt sind.
}

\addexercise{%
	Berechnen Sie die Dimension von \(\set C[X, Y, Z]/(X - Y, X^3 - X^2 Y - Z^4)\).
}

\addexercise{%
	Berechnen Sie den ganzen Abschluß des Integritätsbereiches \(\set C[X, Y]/(Y^2 - X^2 - X^3)\).
}

\addexercise{%
	Sei \(A\) ein kommutativer Ring. Sei \(\ideal a\) ein zerlegbares Ideal in \(A\) mit \(\ideal a = \sqrt{\ideal a}\). Zeigen Sie,
	daß \(\ideal a\) keine eingebetteten Komponenten hat.
}

\addexercise{
	Sei \(A\) ein kommutativer Ring.
	Sei \(\ideal a\) ein Ideal in \(A\). Zeigen Sie, daß \(\ideal a\) genau dann im Jacobsonschen Radikal von \(A\) enthalten ist,
	wenn jedes maximale Ideal von \(A\) in der \(\ideal a\)-adischen Topologie abgeschlossen ist. 
}

\addexercise{%
	Sei \(A\) ein kommutativer Ring. Sei \(\Spec A\) die Menge der Primideale von \(A\). Für jedes Ideal \(\ideal a\) von
	\(A\) sei \(V(\ideal a) \coloneqq \{\ideal p \supset \ideal a \mid \ideal p \in \Spec A\}\). Zeigen Sie, daß genau eine
	Topologie auf \(\Spec A\) existiert, so daß die abgeschlossenen Teilmengen gerade die Teilmengen der Form \(V(\ideal a)\) 
	sind.
}

\addexercise{%
	Für einen kommutativen Ring \(A\) sei \(\Spec A\) die Menge der Primideale von \(A\). Weiter sei für ein Ideal \(\ideal a\)
	in \(A\) die Menge \(V(\ideal a) \coloneqq \{\ideal p \supset \ideal a \mid \ideal p \in \Spec A\}\) definiert.

	Sei \(\phi\colon A \to B\) ein Homomorphismus kommutativer Ringe. Es sei \[f\colon \Spec B \to \Spec A,\quad\ideal q \mapsto
	A \cap \ideal q\].
	
	Sei jetzt \(\phi\) ein ganzer Homomorphismus. Sei \(\ideal b\) ein Ideal in \(B\). Zeigen Sie, daß
	\(f(V(\ideal b)) = V(A \cap \ideal b)\).
}

\begin{document}
	\makealgtitle
	\test{Emmy Noether}{1059999}
\end{document}

